\chapter{从矮星系到星系团中次结构的分布}
\label{chap:cluster}

\section{引言}

采用与第\ref{chap:MW}章类似的模型，我们研究了从矮星系到星系团大小暗晕中的
次结构的演化与分布。我们的目的是研究：1）主暗晕质量对次结构质量分布、径向分布的影响；
2）次结构数目分布对主暗晕质量的依赖性。


我们利用Parkinson et al.
(2008)的算法产生一系列并合树。主暗晕在$z=0$时的质量分别为$M_h(z=0)=10^{11},
10^{12}, 10^{13}, 10^{14}, 10^{15}
h^{-1}M_{\odot}$，对应的质量分辨率分别为$10^7, 10^8,  10^9,
10^{10},10^{11} M_{\odot}$。
对于每个主暗晕，各产生$100$个相互独立的并合树。

\section{主暗晕质量的影响}
\subsection{质量函数}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[h!!!]
 \centering
 \includegraphics[width=\hsize]{mfunc_mlr.eps}
 \caption{次结构质量函数（SHMF）。两个面板中分别给出了银河系大小（MW）和
   星系团大小（Cluster）暗晕中的次结构质量分布。实线是数值模拟的结果，
   其它曲线为模型中使用不同质量损失率$A$预言的结果。}
 \label{fig:mfunc_mlr}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

图~\ref{fig:mfunc_mlr}给出了银河系大小（MW）和
星系团大小（Cluster）暗晕中的次结构质量分布，包括数值模拟的结果（实线，Gao
et al. 2004b; Giocoli et al. 2008）和模型中
使用不同潮汐剥离效率$A$预言的结果。在这里，我们得到了和\S~\ref{sec:mfunc_mw}一样的结论，
即SHMF对潮汐剥离效率$A$有很强的依赖关系，当\abest
时，模型的预言与数值模拟符合的最好。另外我们还发现，这个结论不因主暗晕质量的变化而改变。


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[h!!!]
 \centering
 \includegraphics[width=0.7\hsize]{mfunc_cluster.eps}
 \caption{次结构质量函数对主暗晕质量的依赖性。实线是未演化的SHMF，其幅度与主暗晕质量无关；
     其它曲线对应不同质量主暗晕的演化的SHMF，其幅度随着主暗晕质量的增加而提高。}
 \label{fig:mfunc_cluster}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

图~\ref{fig:mfunc_cluster}描绘的是SHMF对主暗晕质量的依赖关系。van
den Bosch et al. (2005)和Giocoli et al.
(2008)发现，未演化的SHMF利用主暗晕的质量归一化后具有普适形式，其幅度与主暗晕质量无关。
图中实线是根据Giocoli et al.
(2008)的拟合式[方程~（\ref{eq:giocoli_un}）]给出的结果，其它曲线是模型预言的演化的SHMF，
其幅度随着主暗质量的增加而提高。 这个结果与Giocoli et al.
(2008)的研究是一致的，他们指出了两方面的原因：
一方面，大质星暗晕塌缩的晚，其次结构进入
主晕也较晚，因此次结构经历的潮汐质量剥离和磨擦力
作用时间较短，最后存活的次结构质量较大，数目也较多；另一方面，小质量暗晕的中心聚度
比较高[方程~（\ref{eq:c_mz}）]，在其内部形成的潮汐力场比较强，造成次结构的质量损失也比较多。
另外，星系团大小暗晕的SHMF比银河系大小暗晕的SHMF大约高两倍，这与Gao
et al. (2004b)的结果是一致的。


\subsection{径向分布}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[h!!!]
 \centering
 \includegraphics[width=0.7\hsize]{rfunc_cluster.eps}
 \caption{次结构径向分布对主暗晕质量的依赖性。主暗晕质量越小，其次结构分布越致密，
   但这个依赖关系是微弱的。}
 \label{fig:rfunc_cluster}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

图~\ref{fig:rfunc_cluster}给出的是次结构径向分布对主暗晕质量的依赖关系。从图中可见径向分布
对主暗晕质量有微弱的依赖性，主暗晕质量越小，其次结构分布越致密。这是因为小质星暗晕塌缩的早，
被其吸积的次结构的初始位置较低，因此次结构在暗晕内部区域分布较多。


\section{暗晕占据分布}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[h!!!]
 \centering
 \includegraphics[width=0.7\hsize]{hod.eps}
 \caption{归一化后的暗晕占据分布的第二分量对主暗晕质量的依赖性。
     该图说明，不同主暗晕中不同质量阈值以上的次结构均满足泊松分布。}
 \label{fig:hod}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

这一节研究的是次结构的暗晕占据分布（halo occupation distribution,
HOD）对主暗晕质量的依赖性。在次结构经过动力学演化之后，
我们统计$z=0$时在每个并合树中存活的次结构数目（$N$），并对每个主暗晕计算如下统计量：
\begin{equation}
  \alpha = \frac{\left< N(N-1)\right>^{1/2}}{\left< N\right>}   \;.
\end{equation}
统计量$\alpha$是归一化的HOD的第二分量（Kravtsov et al. 2004a; van
den Bosch et al.
2005）。如果次结构的分布满足泊构分布，那么应该有$\alpha \equiv
1$，而对于比泊松分布窄（sub-poisson，
次泊松分布）或宽（super-poisson，超泊松分布）的分布，分别有$\alpha <
1$ 或 $\alpha >1$。


图~\ref{fig:hod}给出了$\alpha$对主暗晕质量的依赖关系，并按三个给定的质量阈值
（$\lg m/M \geq -5, -4, -3$）统计次结构的数目。
图~\ref{fig:hod}说明在不同质量阈值以上的次结构均遵循泊松分布，与主暗晕质量无关。
这个结果与van den Bosch  et al. (2005)  和 Zentner et al.
(2005)半解析模型的结果并不符合，他们得到的结果是：在小质量的主暗晕中，大质量次结构的分布
是超泊松分布。他们指出这是其采用的产生并合树的传统算法的内在问题。然而，我们的结果与
Kravtsov et  al. (2004a) 和  Zheng et al.
(2005)数值模拟的预言却是一致的。我们采用的是Parkinson et al. (2008)
的新算法，它预言的暗晕并合历史与N体模拟的结果完全符合。



\section{小结}
这一章研究了次结构质量分布（SHMF）、径向分布以及暗晕占据分布对主暗晕质量的依赖性，结果表明：1）在不同质量
的主暗晕中，潮汐质量剥离效率对SHMF的幅度均有很强的影响；2）SHMF的幅度对主暗晕质量有很强的依赖关系；
3）次结构径向分布对主暗晕质量的依赖性是微弱的；4）模型预言的次结构暗晕占据分布满足泊松分布，与次结构和
主暗晕质量均无关系。
